---
layout: post
title: Blog - Le Doute de la rentrée
category: reflexion, 
tags: réflexion, blog,
---

**Il y avait longtemps que je n'avais pas fait un billet de ce genre, un peu au dernier moment, comme ça vient, sur la vie du blog, etc... Il faut croire que les rentrées se plaisent à cet exercice.**

Quand j'écris le "Doute", c'est parce que je suis dans cette phase où je me demande que faire, où aller avec ce blog. Je sens de la lassitude s'installer, malgré de longues pauses sans écrire cet été. Je sens que les articles viennent moins bien qu'avant, que les brouillons s'accumulent sans avoir envie de les conclure. Il y a des sujets complexes, long à mettre en place, pour un résultat qui n'amènera sans doute pas trop de remarques alors qu'ils le devraient. Et puis justement, les commentaires s'amenuisent, le sentiment d'être moins bon dans les articles augmente aussi. Celui-là n'est pas nouveau, il m'a toujours accompagné.

Le doute fait aussi avancer, d'habitude, en voulant faire toujours mieux, en refaisant. Il s'ajoute sans doute à d'autres doutes, une perte de confiance mais ça ne devrait pas couper l'envie d'écrire. Je vois bien que **l'aspect logiciel libre s'amenuise**. J'ai juste réinstallé la Ubuntu, essuyé quelques plâtres de la 22LTS avant de revenir en arrière pour me poser la question du choix de l'OS ou de la distrib. Et je laisse tout comme c'est, parce que c'est la machine de production, où je crée et mets en ligne le site sous Jekyll donc ça doit marcher rapidement. Je suis passé près de la catastrophe malgré toutes les sauvegardes mais maintenant j'ai compris que la solution est sur le site de Jekyll, jamais chez Ubuntu ou ailleurs. J'ai donc ré-optimisé cette distrib pour la rendre finalement plus proche de ma vénérable Debian à force de suppression du superflu. A peine 17% de la RAM utilisé au démarrage. Je crois que la conclusion s'impose pour la prochaine mise à jour, non ?

Le doute, je l'ai aussi sur Firefox, Opera et les derniers articles sur **les navigateurs**. Sponsorisés par Brave ? On se demande ...et le résultat de mes tests n'est pas si extraordinaire vis à vis de cet outil dont la gestion de la pub me paraît toujours suspecte. Firefox a toujours ce comportement étrange avec la mémoire mais il n'est pas le seul. Le logiciel de mon prestataire de cloud/sauvegarde aussi mais il est pourtant très efficace et pratique. Opera sème le doute concernant l'utilisation des données et son cousin Vivaldi en fait un peu trop dans tous les sens, à mon goû. Donc on en revient au même débat entre efficacité et éthique. Les forks de chacun n'apportent pas le petit plus essentiel sur l'efficacité. Bref, je tourne un peu en rond dans le domaine où pour afficher des sites de quelques Ko on te demande un truc qui bouffe des mégaoctets de mémoire. Finalement bien à l'image de ce monde de merde qu'on a réussi à construire. Si seulement je pouvais vivre en mode texte !

Mais le principal doute, c'est de savoir si je continue avec **un blog périodique**, avec un planning établi, 2 ou 3 articles par semaine avec un gros article le samedi. Je pensais revenir à 3 articles, parce que j'avais un peu d'avance mais finalement, je sens que j'ai du mal à faire ce qu'il faut pour que le samedi reste particulier. La facilité, c'est de casser tout ça, de faire comme ça vient, sans périodicité, avec des trous dans la parution et plus de gros articles du samedi, en dehors peut-être de la revue de médias mensuelle. Je vois pas mal de mes petits camarades blogueurs fonctionner plus comme cela, au gré des envies. Mais peu à peu ... arrêter. Ça veut dire qu'il pourrait y avoir des périodes très musicales, d'autres très BD ou littérature, d'autres jeu vidéo, Cinéma, etc... C'est bien aussi de casser les routines, de créer encore plus de surprise. Mais quand je regarde les dates de mise à jour de mes flux RSS, je doute que certains sites réapparaissent ou que je m'en aperçoive.

![image](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/46/Rae%2C_Henrietta_-_Doubts_-_1886.jpg/311px-Rae%2C_Henrietta_-_Doubts_-_1886.jpg)

*Doubts par Henrietta Rae - 1886*

Et puis j'ai eu des idées de **nouvelles rubriques**, des essais plus littéraires, qui par le passé ont été un peu des échecs. L'imaginaire plutôt que le réel, c'est un mélange compliqué. On a déjà du mal à distinguer les deux, aujourd'hui. Le blog est-il le bon format pour ça ? Je sais, le format blog apparaît déjà comme un truc du passé mais je me dis que normalement, dans 10 ans ça redevient tendance, selon la jurisprudence des modes. Et là, je pourrais arrêter pour ne jamais être à la mode, hé hé. Donc je n'ai rien encore décidé et cette semaine, il y a eu 4 articles, en comptant celui-ci. Est-ce trop ? Je n'en sais rien, comme [Alias](https://alias.erdorin.org) qui se posait, lui aussi, des questions récemment.

Des articles comme celui-ci, où je parle un peu de moi autour de sujets plus ou moins techniques, ça devrait disparaître. Cet article est donc l'occasion d'un bilan, de prévenir que tout ça peut changer et que 2023 ne sera certainement **pas comme 2022**. Quand je prends la Revue de Médias qui prend facilement plus de 2h à construire, sans compter la lecture des articles, j'ai toujours envie de simplifier et surtout je me demande l'utilité du truc. Il y a une forme de suivi personnel c'est vrai, de partage de ce qui m'interpelle mais là aussi, j'ai un doute sur l'intérêt de toutes ces rubriques, ces lignes et sous-rubriques dans un monde qui passe plus de temps à se regarder le nombril. L'interactivité étant limitée aussi via Mastodon ou Email, je me demande ce qu'il adviendra de cette rubrique en 2023. Peut-être comme poésies, musiques et photos par le passé? J'ai abandonné l'idée du Shaarli, en tout cas.

Il y a quelques années, j'avais fait un sondage pour rigoler et ça confirmait surtout que chacun trouve des intérêts bien différents à me lire. Mais que c'est bien moi qui y trouve le premier intérêt, à savoir **partager** des choses que j'apprécie, donner des astuces. Si l'envie de partager disparaît, à quoi bon ? Mais il y en aura toujours, sans doute moins ou des choses très différentes d'aujourd'hui et hier. En attendant, j'ai fait un peu de ménage, discrètement, entre les articles politiques qui retournent à leur place et des choses plus personnelles qui disparaissent, d'autres un peu ratées aussi. C'est subjectif, c'est mon choix et il y en aura sans doute encore d'autres. Je ne casse pas tout, cette fois, je range, je trie. Et tout est sauvegardé de toute façon, comme il se doit.

Je garde par contre le tableau au centre de ce type d'article, la musique en fin, comme marque de fabrique. Il y aura moins d'articles du samedi, je pense, et peut être même plus du tout pendant des mois mais simplement des articles plus courts, comme ça vient, selon ma logique, mes envies du moment. C'est aussi ça, nourrir la réflexion autour du blog au fil de l'écriture d'un tel article. Bonne rentrée.

[Et en chanson ![video](/images/youtube.png)](https://www.youtube.com/watch?v=NUE5r4Mzf80){:target="_blank"}
